美國國會中國委員會：應檢討《美國-香港政策法》

美國國會及行政當局中國委員會於周四（5日）發表年報，認為香港能否繼續存在「一國兩制」變得越來越不明朗，委員會重申應檢討《美國-香港政策法》。報告亦有觸及澳門，但澳門政府回應的措辭，比港府更激，儼如中共黨媒，指澳門事務屬中國內政，任何外國無權干涉，又指澳門回歸以來，一國兩制和《基本法》「切實得到貫徹落實，特區各項事業發展取得舉世公認的成就」，批評有關報告罔顧事實，對澳門特區事務指手劃腳，妄加評論，「我們表示堅決反對」。

年報指出，近年北京政府不斷干涉香港的內部事務。中共干預去年的行政長官選舉結果，人大委員長張德江與中央官員在深圳會見選委，指示選委支持林鄭月娥。更有報道指，政協副主席董建華明言，若中央不接受的人當選，中央有權不委任。中方向選委施壓，違反了基本法對香港自治及民主發展的承諾。
另外，特區政府去年入稟司法覆核，要求撤銷青年新政立法會議員梁頌恆、游蕙禎的議員資格。當案件仍在香港法院審理期間，北京人大常委在未獲特區政權府或法院請求下，主動就基本法第104條進行釋法。之後特區政府再入稟要求撤銷4名立法會議員資格，香港法律界批評人大釋法捐害香港司法獨立。
雙學三子及新界東北案十三人均在特區政府提出上訴後，被加重刑罰，國際人權組織都質疑上訴有政治動機。聯合國人權事務委員會亦曾在2013年指，香港的公安條例對公民及政治權利國際公約所保障的集會權利有過度限制。令一國兩制的原則不斷受到削弱，難以確保香港在基本法保障下的自治權。
報告亦關注香港的新聞自由持續惡化，新聞從業員擔心自我審查、老闆干預、銅鑼灣書店事件影響編採自主。特區政府禁止網媒採訪官方記者會亦引起不滿。
報告建議，美國政府及國會監察香港在中共之下的自治情況，又重申支持香港民主發展。同時美國應向中方及香港官員表明，中英聯合聲明所保證的一國兩制受侵蝕，會動搖美國將香港視為有別於中國的政策基礎，促請中方及香港重啟政改，以達致行政長官及立法會普選，以符合基本法及公民及政治權利國際公約的規定。

CECC 2017 Annual Report

第319頁開始講香港

RECOMMENDATIONS TO CONGRESS AND THE ADMINISTRATION

. • Reiterate U.S. Interest in Hong Kong’s Autonomy.

The Administration should continue to issue annually the report outlined in Section 301 of the United States-Hong Kong Policy Act of 1992, subject to Congressional directives. Congress should consider ways to express through public statements, official visits, and resolutions the important connection between a free press, a vibrant civil society, an independent judiciary, and expanded democratic governance in Hong Kong and the mutual interests shared by the United States and China in maintaining Hong Kong as a center of business and finance in Asia. The Administration and Congress should work together to determine whether legislation or other measures are needed to revise the United States-Hong Kong Policy Act of 1992, including by passing the Hong Kong Human Rights and Democracy Act (S. 417, 115th Cong., 1st Sess.).

Recommendations

Members of the U.S. Congress and Administration officials are encouraged to:

Æ Consider enacting the Hong Kong Human Rights and Democracy Act (S. 417) to monitor the state of Hong Kong’s autonomy from mainland China and reaffirm U.S. support for democratization in Hong Kong.

Æ Emphasize in meetings with Chinese and Hong Kong officials that the continued erosion of Hong Kong’s autonomy under the ‘‘one country, two systems’’ principle, and as guaranteed in the Sino-British Joint Declaration and the Basic Law, threatens the underpinnings of U.S. policy toward Hong Kong,particularly Hong Kong’s separate treatment under U.S. law.

Æ Urge the Chinese and Hong Kong governments to restart the electoral reform process and work toward implementing Chief Executive and Legislative Council elections by universal suffrage, in accordance with Articles 45 and 68 of the Basic Law and Article 25 of the International Covenant on Civil and Political Rights (ICCPR).

Æ Call on the Chinese and Macau governments to set atimeline for implementing elections in Macau for Chief Executive and the Legislative Assembly by universal suffrage, as required under Article 25 of the ICCPR and repeatedly urged by the UN Human Rights Committee.

唔好當美國傻先得

tweet咗未先？

求仁得仁

中美利益大於香港利益

倒數緊la

仲未瞓醒既香港人係時候醒啦

美國狗學晒支那果套
重要檢視 再度考慮 不久將來
聽到頭髮都白埋

為左香港，同中國反面咩

真正回歸做支那人啦

支持美國不干預中國內政，取消美港關係法

唔俾優待香港=同中國反面？

乜中國媒體唔係不停話大陸城市超越香港架咩，冇埋呢種優待咪理應更開心啦，任佢超越喎

睇吓啲邏輯幾混亂矛盾都知呢個國家冇得救

真係有幸睇到港柒仆街